\input{../notemp}
\title{オートマトンと形式言語 第8回}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{チューリング機械}

有限オートマトン+テープ(無限長、書き換え可能)

\figref{ref33}

計算できる $\Leftrightarrow$TMが計算できる(Church-Turingの提唱)

$\Updownarrow$

コンピュータで計算できる

\section{TMで何を議論するか}
\begin{itemize}
	\item 計算できる問題$\Leftrightarrow$できない問題
	\item 問題の難しさ(計算時間)

		P、NP
\end{itemize}
\section{TMの動作}
\begin{itemize}
	\item 状態を変える
	\item 読んでいるマスに記号を上書きする
	\item ヘッドを右または左へ移動する
\end{itemize}
1ステップで全てを行う
\subsection{例 $L=\{\omega\#\omega\mid\omega\in\{0,1\}^\star\}$}
(Lは自由文脈文法ではない)
\begin{itemize}
	\item 入力をジグザグに調べる
	\item 対応する記号をXに置き換える
\end{itemize}
$\overset{\downarrow}{0}$11000\#011000\_$\cdots$

$\Downarrow$

XX$\overset{\downarrow}{1}$000\#XX1000\_$\cdots$

$\Downarrow$ 1をXに置き換えたことを覚えておく

XXX$\overset{\downarrow}{0}$00\#XX1000\_$\cdots$

$\Downarrow$ \#を見つける

XXX000$\overset{\downarrow}{\#}$XX1000\_$\cdots$

$\Downarrow$0か1を見つけるまで右へ

XXX000\#XX$\overset{\downarrow}{1}$000\_$\cdots$

$\Downarrow$覚えていた記号が1なので

XXX000\#X$\overset{\downarrow}{X}$X000\_$\cdots$

\figref{ref34}

遷移図に示されていない場合は止まって拒否
\section{チューリング機械}
TM $T=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,q_{accept},q_{reject})$
\begin{itemize}
	\item[$Q$:] 状態の集合
	\item[$\Sigma$:] 入力アルファベット
	\item[$\Gamma$:] テープアルファベット

		$\Sigma\subseteq\Gamma, \_\in\Gamma$(\_: 空白期号)
	\item[$\delta$:] 遷移関数

		$\delta:Q\times\Gamma\Rightarrow{}Q\times\Gamma\times\{L,R\}$
		\begin{itemize}
			\item $\delta(q,X)=(q',Y,L)$
			\item 状態を$q$から$q'$へ変える
			\item テープ記号を$Y$に書き換える
			\item ヘッドを左へ移動
		\end{itemize}
	\item[$q_0\in{}Q$:] 開始状態
	\item[$q_{accept}\in{}Q$:] 受理状態
	\item[$q_{reject}\in{}Q$:] 拒否状態
\end{itemize}
$q_{accept},q_{reject}$の状態になるとTMは止まる
\section{チューリング機械の時点表示}

10110$\overset{\overset{q_7}{\downarrow}}{0}$111\_\_

\begin{itemize}
	\item 時点表示: 1011$q_7$011
	\item 開始状態: $q_0\omega$(入力が$\omega$の時)
	\item TMの1ステップの動作: $\vdash$
		\begin{itemize}
			\item $\delta(q,Y)=(q',Z,L)$の時

				$uXgYv\vdash{}uq'XZv$ ($u,v\in\Gamma^\star$、$X,Y\in\Gamma$)

			\item $\delta(q,Y)=(q',Z,R)$の時

				$uXqYv\vdash{}uXZq'v$
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{例}

$q_00\#0\vdash{}Xq_1\#0\vdash{}X\#q_30$

$\vdash{}Xq_5\#X\vdash{}q_6X\#X\vdash{}Xq_0\#X$

$\vdash{}X\#q_7X\vdash{}X\#Xq_7${\color{red}\_}$\vdash{}X\#X\_q_8$
\section{TMが受理する言語}
$L(M)=\{\omega\mid\exists_{\omega_1\omega_2},q_0\omega\vdash^\star\omega_1q_{accept}\omega_2\}$
\subsection{TMの計算}
\[
	\left\{
		\begin{array}{l}
			受理\\
			拒否\\
			ループ(停止しない)
		\end{array}
	\right.
\]
\subsection{定義}
言語$L$が帰納的可算 \defarrow あるTM $M$に対して$L=L(M)$
\sectionize{問題 $A=\{0^{2^n}\mid n\geq0\}$を受理するTM}
アイデア
\begin{enumerate}
	\item 残りの0の数が$2^0-1=0$個なら受理
	\item 0を一つおきにXに置き換える
	\item 0の数が奇数

		$2^{n-1}$個の0がXに置き換えられる

		残りは$2^{n-1}-1$個

		1に戻る
\end{enumerate}
\figref{fig35}
\subsection{例 乗算を実現するTM(サブルーチンを使う)}
入力$0^m10^n1$に対して$0^{mn}$をテープに残して止まる

アイデア: $0^i10^n10^{kn}\Rightarrow\_0^{i-1}10^n10^{(k+1)n}$

\figref{fig36}
\section{チューリング機械の拡張}
\subsection{ヘッドを移動しなくても良いTM}

$\delta:Q\times\Gamma\rightarrow{}Q\times\Gamma\times\{L,R,S\}$

能力は変わらない
\subsection{多テープチューリング機械}
複数のテープ(それぞれにヘッド)

開始状況

テープ1:入力

ソレ以外のテープ: 空白

$\delta:Q\times\Gamma^K\rightarrow{}Q\times\Gamma^K\times\{L,R,S\}^K$

\subsubsection{定理}

多テープTMで受理される言語は帰納的可算(同等な1テープTMがある)

証明
\begin{itemize}
	\item[$M$]: 多テープTM
	\item[$\Sigma$:] $M$のテープアルファベット

		$\Downarrow$
	\item[$S$:] 1テープTM
\end{itemize}
$S$のテープアルファベット

$\Sigma\cup\{\dot{X}\mid{}X\in\Sigma\}\cup\{\#\}$

\figref{fig37}
\end{document}

